
\section{Poisson-egyenlet: 1D}\label{poiint}
Gyorsan tekintsük át az a Poisson-egyenlet egydimenziós speciális esetét, a
\[
-u''(x) =f(x) \;\;(0<x<a)
\]
másodrendű differenciálegyenletet, ahol $a>0$. A periodikus és a harmadfajú peremfeltételektől eltekintve (ezeket kesőbbi, opcionális szakaszokban tárgyajuk,
lásd \ref{thirdsec} és \ref{periosec}. szakaszok), összesen \emph{négy} lehetőségünk van
peremfeltételt előírni.
\begin{itemize}
\item \textbf{Dirichlet-Dirichlet.} Egyszerűen a függvényértékek vannak előírva a végpontokban:
\[
u(0)=\alpha,\quad u(a)=\beta.
\]
Példa: a $-u''(x)=\sin x$, $u(0)=u(\pi)=0$ feladat megoldása $u(x)=\sin x$.
\item \textbf{Dirichlet-Neumann és Neumann-Dirichlet.} A bal végpontban a függvényérték, a jobb végpontban a függvény deriváltjának értéke van előírva:
\[
u(0)=\alpha,\quad u'(a)=\beta.
\]
Példa: a $-u''(x)=\cos x$, $u'(0)=u(\pi/2)=0$ feladat megoldása $u(x)=\cos x$.
\textbf{Figyelem!} A tükrözött elrendezésben az
\[
-u'(0)=\alpha,\quad u(a)=\beta
\]
formában kell felírni a Neumann-peremfeltételt, hiszen az a kifelé mutató normálvektor szerinti iránymenti deriváltra tett kikötés. 
\item \textbf{Neumann-Neumann.} Gyakran \textbf{tiszta Neumnann-peremfeltétlnek} mondják a
\[
-u'(0)=\alpha,\quad u'(a)=\beta
\]
peremfeltételt. Az rögtön látszik, hogy ha $u$ megoldása a tiszta Neumann-feladatnak, akkor $u+c$ is, tetszőleges $c\in\Real$ mellett.
Továbbá differenciálegyenletet integrálva kapjuk az
\[
\int_0^a f(x)\,dx=-\int_0^a u''(x)\,dx=u'(0)-u'(a)=\alpha-\beta
\]
\textbf{kompatibilitási feltételt}, amelyet az adatoknak szükségképpen teljesítenük kell. Például, a homogén $\alpha=\beta=0$ esetben az $f$
integráljának zérusnak kell lennie.
Példa: a $-u''(x)=\cos x$, $u'(0)=u'(\pi)=0$ feladat megoldása $u(x)=\cos x + c$.
\end{itemize}

\textbf{Diszkretizáció.} A feladatcsalád véges differenciás diszkretizációhoz rögzítsünk egy $N\ge 3$ pontból álló
\[
\overline{\Omega}_h=\{x_1,x_2\ldots,x_N\}\subset\overline{\Omega}
\]
ekvidisztáns rácsot az
\[
x_i=a\frac{i-1}{N-1}=(i-1)h\quad(i=1,\ldots,N)
\]
definícióval, ahol $h=a/(N-1)$. Ekkor világos, hogy $x_1=0$ és $x_N=a$. Mindig hasznos ellenőrizni, hogy egy indexelés végpontjai stimmelnek-e!
\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=1.4]{fig/1dfd.pdf}
\end{center}
\caption{Az $\Omega=(0,a)$ intervallumon definiált ekvidisztáns rács.}
\end{figure}

Az $u_h$ közelítő megoldás egy $\overline{\Omega}_h\to\Real$ rácsfüggvény, amely reprezentálható egy $U\in\Real^{N}$ vektorral
az $U_i=u_h(x_i)$ reláción kereszül. Az $u''$ második deriváltat a szokott
\[
\lapl_hU_i=\frac{U_{i-1}-2U_i+U_{i+1}}{h^2}=u''(x_i)+\mathcal{O}(h^2)\quad(i=2,\ldots,N-1)
\]
sémával közelítjük. Ezzel a következő $N-2$ egyenletből álló egyenletrendszert kapjuk:
\[
\frac{-U_{i-1}+2U_i-U_{i+1}}{h^2}=f(x_i)\quad(i=2,\ldots,N-1).
\]
Mátrixos alakban az egyenletrendszer:
\begin{equation}\label{ah1d}
\underbrace{\frac{1}{h^2}\begin{pmatrix}
-1 & 2 & -1 & & & & \\
&-1 & 2 & -1 & & & \\
& & \ddots & \ddots & \ddots & &\\
& & & -1& 2 & -1 & \\
& & & & -1& 2 & -1 
\end{pmatrix}}_{\displaystyle{A_h}}
\begin{pmatrix}
U_1\\
U_2\\
\vdots\\
U_{N-1}\\
U_N
\end{pmatrix}
=\begin{pmatrix}
f(x_2)\\
\vdots\\
f(x_{N-1})
\end{pmatrix}
\end{equation}
A szokott módon jelöljük a bal oldali \emph{téglalap alakú} mátrixot (az $1/h^2$ együtthatóval) $A_h$-val. Az $A_h\in\Real^{(N-2)\times N}$ mátrixot MATLAB/Octave-ban az
\begin{lstlisting}
hinv = (N-1)/a; hinv2 = hinv*hinv;
Ah = hinv2 * tridiag( [-1 2 -1], N );
Ah = Ah(2:N-1, :);
\end{lstlisting}
parancsokkal tudjuk generálni. A \lstinline|tridiag| függvény saját készítésű, ne keressük a MATLAB/Octave alapfüggvényei között.

A peremfeltételeket a következőképpen lehet ,,beépíteni'' az egyenletrendszerbe.
\begin{itemize}
\item \textbf{Dirichlet-Dirichlet.} A ,,tiszta'' Dirichlet-eset a legegyszerűbb:
\[
U_1=\alpha,\quad U_N=\beta.
\]
Ennélfogva az $U$ ismeretlen vektor $U_1$ és $U_N$ komponense nem ismeretlen többé, hiszen előírtuk. Ezért azokat az egyenleteket átrendezhetjük,
amelyekben $\alpha$ illetve $\beta$ szerepel: átvihetjük $\alpha$-t és $\beta$-t az egyenletrendszer jobb oldalára. Ezzel egy kisebb, már \emph{négyzetes} egyenletrendszert kapunk:
\[
\frac{1}{h^2}\begin{pmatrix}
 2 & -1 & & & \\
-1 & 2 & -1 & & \\
 & \ddots & \ddots & \ddots & \\
 & & -1& 2 & -1 \\
 & & & -1& 2
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
U_2\\
U_3\\
\vdots\\
U_{N-2}\\
U_{N-1}
\end{pmatrix}
=\begin{pmatrix}
f(x_2)+\frac{\alpha}{h^2}\\
f(x_3)\\
\vdots\\
f(x_{N-2})\\
f(x_{N-1})+\frac{\beta}{h^2}
\end{pmatrix}
\]
Az $A_h$ $M$-mátrix, ugyanis megengedett előjeleloszlású és az $u(x)=x(a-x)$ másodfokú polinom megoldása a $-u''=2$, $u(0)=u(a)=0$ feladatnak, 
és mivel a használt séma másodrendű, kapjuk, hogy $\lapl_hg=2$, ahol $g_i=u(x_{i+1})$ ($i=1,\ldots,N-2$) és $g>0$.
MATLAB/Octave-ban \az{\eqref{ah1d}} egyenletben definiált $A_h$ mátrix módosítását az
\begin{lstlisting}
hinv = (N-1)/a; hinv2 = hinv*hinv;
Ah = hinv2*tridiag( [-1 2 -1], N );
Ah = Ah(2:N-1, 2:N-1);
\end{lstlisting}
utasításokkal érjük el, amely kiválasztja a megfelelő részmátrixot $A_h$-ból -- praktikusan ,,eldobja'' az első és utolsó oszlopot, és így egy $A_h\in\Real^{(N-2)\times(N-2)}$ mátrixot kapunk.
\item \textbf{Dirichlet-Neumann.} A bal végpontban lévő Dirichlet-peremfeltétel érvényesítése ugyanúgy megy, mint az előbb: el kell dobni $A_h$ mátrix első oszlopát
A Neumann-peremfeltételben az $u'(x_N)$ derivált szerepel, annak diszkretizációjára több lehetőség is kínálkozik, mi itt
csak egyet tárgyalunk. Az $x_N$ pontban felírjuk a centrális differenciasémát:
\[
b=u'(x_N)= \frac{U_{N+1}-U_{N-1}}{2h} + \mathcal{O}(h^2)
\]
ezért ideiglenesen bevezetjük az $U_{N+1}$ \textbf{ghost-változót}. Az $U_N$-re vonatkozó ghost-egyenlet (ez nincs az eredeti egyenletrendszerben!) bal oldalát a következőképpen tudjuk átalakítani:
\[
\frac{-U_{N-1}+2U_N-U_{N+1}}{h^2}=\frac{-2U_{N-1}+2U_N}{h^2}-\frac{2}{h}\frac{U_{N+1}-U_{N-1}}{2h}=\frac{-2U_{N-1}+2U_N}{h^2} -\frac{2\beta}{h}.
\]
Ezzel az új egyenlet
\begin{equation}\label{ghostelim}
\frac{-2U_{N-1}+2U_N}{h^2}=f(x_N)+\frac{2\beta}{h}.
\end{equation}
Sajnos itt $U_{N-1}$ együtthatója $\frac{-2}{h^2}$, ezért nem lesz szimmetrikus az egyenletrenszer, elvégre az $U_{N-1}$-re vonatkozó egyenletben $U_N$ együtthatója $\frac{-1}{h^2}$,
\[
\frac{-U_{N-2}+2U_{N-1}-U_N}{h^2}=f(x_{N-1}).
\]
Ezen roppant egyszerűen segíthetünk: osszuk végig \az{\eqref{ghostelim}} egyenletet 2-vel,
így kapjuk a
\[
\frac{-U_{N-1}+U_N}{h^2}=\frac{1}{2}f(x_N)+\frac{\beta}{h}
\]
relációt. Összességében az
\[
\frac{1}{h^2}\begin{pmatrix}
 2 & -1 & & & \\
-1 & 2 & -1 & & \\
 & \ddots & \ddots & \ddots & \\
 & & -1& 2 & -1 \\
 & & & -1& 1
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
U_1\\
U_2\\
\vdots\\
U_{N-1}\\
U_N
\end{pmatrix}
=\begin{pmatrix}
f(x_1)+\frac{\alpha}{h^2}\\
f(x_2)\\
\vdots\\
f(x_{N-1})\\
\frac{1}{2}f(x_{N})+\frac{\beta}{h}
\end{pmatrix}
\]
egyenletrendszerhez jutunk, amelyben $A_h\in\Real^{(N-1)\times(N-1)}$ Figyeljük meg, hogy $U_N$ most ismeretlen.
Az $A_h$ $M$-mátrix, ugyanis megengedett előjeleloszlású és az $u(x)=1+x(a-x)$ másodfokú polinom megoldása a $-u''=2$, $u(0)=1$, $u'(a)=-a$ feladatnak.
Ezért a $g_i=u(x_{i+1})>0$ vektorral $A_hg=2$.
MATLAB/Octave-ban a kívánt $A_h$ mátrixot a
\begin{lstlisting}
Ah = hinv2*tridiag( [-1 2 -1], N );
Ah = Ah(2:N, 2:N);
Ah(N-1, :) = [ zeros(1, N-3) -hinv2 hinv2 ];
\end{lstlisting}
 parancsokkal kapjuk.

\item \textbf{Neumann-Neumann.} A tiszta Neumann-esetben mindkét végpontban el kell végezni az ghost-változós eljárást. Ezzel az
\[
\frac{1}{h^2}\begin{pmatrix}
 1 & -1 & & & \\
-1 & 2 & -1 & & \\
 & \ddots & \ddots & \ddots & \\
 & & -1& 2 & -1 \\
 & & & -1& 1
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
U_1\\
U_2\\
\vdots\\
U_{N-1}\\
U_N
\end{pmatrix}
=\begin{pmatrix}
\frac{1}{2}f(x_1)+\frac{\alpha}{h}\\
f(x_2)\\
\vdots\\
f(x_{N-1})\\
\frac{1}{2}f(x_{N})+\frac{\beta}{h}
\end{pmatrix}
\]
egyenletrendszert kapjuk. Azonnal látjuk, hogy az $e=(1,\ldots, 1)$, azaz a csupa egyesekből álló vektor (ami a konstans 1 rácsfüggvényt reprezentálja) megoldása a homogén egyenletnek (aminek a jobb oldala 0),
ezért az $A_h$ mátrix nem invertálható. Ez a fajta ,,többértékűség'' a folytonos feladat megoldásainál is jelen volt.
A MATLAB-ban a kívánt $A_h\in\Real^{N\times N}$ mátrixot az
\begin{lstlisting}
Ah = hinv2*tridiag( [-1 2 -1], N );
Ah(1, :) = [ hinv2 -hinv2 zeros(1, N-2) ];
Ah(N, :) = [ zeros(1, N-2) -hinv2 hinv2 ];
\end{lstlisting}
parancsokkal kapjuk.
Felhívjuk a figyelmet, hogy az $A_h$ mátrix nem invertálható, mivel magtere a konstans rácsfüggvényekből áll:
\[
\ker A_h=\Span\{ (1,\ldots,1) \},
\]
így $M$-mátrix sem lehet. Könnyen látható azonban, hogy $A_h$ pozitív szemidefinit, így alkalmazhatóak a numerikus lineáris algebra degenerált egyenletrendszerekre vonatkozó módszerei.
Minthogy a numerikus megoldás (is) csak egy additív konstans erejéig meghatározott, állapodjunk meg abban, hogy kitüntetünk egy megoldást, mégpedig azt, amelynek zérus
az integrálja. A MATLAB/Octave-ban ezt az \lstinline|Uh=Uh-mean(Uh)| paranccsal tudjuk elérni.
\end{itemize}

\emph{Határozottan javasoljuk a kedves olvasónak, hogy programozza le MATLAB/Octave-ban az imént felvázolt eljárásokat és próbálja ki, hogy működnek-e!} 
Az \lstinline|fd1_lapl| függvény egy lehetséges megoldás, ez mindegyik peremfeltételt kezeli. A program úgy működik, hogy bemeneti paraméterként át kell neki adni egy
\lstinline|bdtype| kétdimenziós vektort, amelynek első koordinátája a bal oldali perempontot, a második a jobb oldali perempontot jelenti, és a lehetséges 
értékek 1 és 2, amely rendre a Dirichlet-, és a Neumann-peremfeltételnek felelnek meg. Ha megadjuk az $f$ jobb oldali függvénynek megfelelő \lstinline|rhsfunc|
paramétert (egyváltozós függvény), és az \lstinline|diri|, \lstinline|neu| peremadatokat, akkor az \lstinline|fd1_lapl| függvény az egyenletrendszer jobb oldali $b_h$ vektorát is előállítja.
Nézzük meg az \lstinline|test_fd1.m| szkriptet, hogyan kell használni
az \lstinline|fd1_lapl| függvényt!

\Az{\ref{table:fd1}}. táblázatban a Dirichlet-peremértékfeladat diszkretizációjának futási eredményeit látjuk. A megoldási módszer részletes leírását a kétdimenziós
feladat tárgyalása utánra halasztjuk.
\begin{table}                                                                                                                                                                         
\centering                                                                                                                                                                                 
\begin{tabular}{|c|c|c|}                                                                                                                                                                   
\hline                                                                                                                                                                                     
$N$ & $h$ & $\|u_h-\overline{u}_h\|_\infty$ \\                                                                                                                                             
\hline                                                                                                                                                                                     
4 & 0.333333 & 8.3678e-02 \\                                                                                                                                                               
\hline                                                                                                                                                                                     
8 & 0.142857 & 1.6530e-02 \\                                                                                                                                                               
\hline                                                                                                                                                                                     
16 & 0.066667 & 3.6434e-03 \\                                                                                                                                                              
\hline                                                                                                                                                                                     
32 & 0.032258 & 8.5519e-04 \\                                                                                                                                                              
\hline                                                                                                                                                                                     
64 & 0.015873 & 2.0718e-04 \\                                                                                                                                                              
\hline                                                                                                                                                                                     
128 & 0.007874 & 5.0991e-05 \\                                                                                                                                                             
\hline                                                                                                                                                                                     
256 & 0.003922 & 1.2648e-05 \\                                                                                                                                                             
\hline                                                                                                                                                                                     
512 & 0.001957 & 3.1497e-06 \\                                                                                                                                                             
\hline                                                                                                                                                                                     
1024 & 0.000978 & 7.8590e-07 \\                                                                                                                                                            
\hline                                                                                                                                                                                     
2048 & 0.000489 & 1.9628e-07 \\                                                                                                                                                            
\hline                                                                                                                                                                                     
\end{tabular}                                                                                                                                                                              
\caption{A $-u''(x)=\pi^2\sin \pi x$, $u(0)=0$, $u(1)=1$ inhomogén Dirichlet-peremértékfeladat véges differenciás diszkretizációjának abszolút hibája. (Generálta: \lstinline|test_fd1.m|)}
\label{table:fd1}                                                                                                                                                                          
\end{table}  

\begin{figure}
\begin{lstlisting}
function [A,rhs]=fd1_lapl(a, N, bdtype[, rhsfunc, diri, neu])

h = a / ( N - 1 );
hinv = ( N - 1 ) / a;
hinv2 = hinv * hinv;

A = tridiag( [-1 2 -1], N );

if all(bdtype == 1)
    % pure Dirichlet
    A = A(2:N-1, 2:N-1);
    
    rhs = arrayfun( rhsfunc, h*(1:N-2) )';
    rhs(1) = rhs(1) + hinv2 * diri(1);
    rhs(end) = rhs(end) + hinv2 * diri(2);
elseif any(bdtype == 1) && any(bdtype == 2)
    % mixed
    if bdtype(1) == 1
        % Dirichlet-Neumann
        A = A(2:N, 2:N);
        A(N-1, :) = [ zeros(1, N-3) -1 1 ];
        
        rhs = arrayfun( rhsfunc, h*(1:N-1) )';
        rhs(1) = rhs(1) + hinv2 * diri(1);
        rhs(end) = 0.5 * rhs(end) + hinv * neu(2);
    else
        % Neumann-Dirichlet
        A = A(1:N-1, 1:N-1);
        A(1, :) = [ 1 -1 zeros(1, N-3) ];
        
        rhs = arrayfun( rhsfunc, h*(0:N-2) )';
        rhs(1) = 0.5 * rhs(1) + hinv * neu(1);
        rhs(end) = rhs(end) + hinv2 * diri(2);
    end
else
    % pure Neumann
    A(1, :) = [ 1 -1 zeros(1, N-2) ];
    A(N, :) = [ zeros(1, N-2) -1 1 ];
    
    rhs = arrayfun( rhsfunc, h*(0:N-1) )';
    rhs(1) = 0.5 * rhs(1) + hinv * neu(1);
    rhs(end) = 0.5 * rhs(end) + hinv * neu(2);
end

A = hinv2 * A;
end
\end{lstlisting}
\caption{Az \lstinline|fd1_lapl| függvény lényegi része.}
\end{figure}

\section{Konvekció-diffúzió egyenlet: 1D} 
Ebben a szakaszban a Poisson-egyenlet helyett az általánosabb
\[
-u''(x)+bu'(x)+cu(x)=f(x) \;\;(0<x<a)
\]
egydimenziós \textbf{konvekció-diffúzió-egyenlet} véges differenciás diszkretizációjával foglalkozunk. Az \lstinline|fd1_lapl|
függvényben a másodrendű tag diszkretizációját már elvégeztük, a nulladrendű $cu(x)$ tagot egyszerűen a $cI$ egységmátrixszal fogjuk diszkretizálni.
Az elsőrendű $bu'(x)$ tagban szereplő $u'$ deriváltat a
\[
u'(x_i)=\frac{u_{i+1}-u_{i-1}}{2h} + \mathcal{O}(h^2)
\]
centrális differenciasémával közelítjük $i=2,\ldots,N-1$ esetén.

\textbf{Tiszta Dirichlet-peremfeltétel.} Az $u(0)=\alpha$, $u(a)=\beta$ tiszta Dirichlet-peremfeltételek mellett a
\[
C_h=\frac{1}{2h}\begin{pmatrix}
0 & 1 & & & \\
-1 & 0 & 1 & & \\
 & \ddots & \ddots & \ddots & \\
 & & -1& 0 & 1 \\
 & & & -1& 0
\end{pmatrix},\quad
d_h=\begin{pmatrix}
\frac{\alpha}{2h}\\
0\\
\vdots\\
0\\
-\frac{\beta}{2h}
\end{pmatrix}
\]
mátrixot és jobb oldali vektort kapjuk, amelyekkel a megoldandó egyenletrendszer
\[
M_hU_h:=(A_h+bC_h+cI)U_h=b_h+d_h.
\]
Ha $b=0$, akkor rögtön látszik, hogy ki kell zárnunk azokat $c$ választásokat, amelyekre $c=-\lambda_\ell$, ahol $\lambda_\ell$ jelöli $A_h$ sajátértékeit:
\[
\lambda_\ell=\frac{4}{h^2} \sin^2 \frac{\pi\ell}{2N-2},
\]
ahol $\ell=1,\ldots,N-2$. Most belátjuk, hogy $M_h$ --nevéhez méltó módon-- M-mátrix. A megengedett előjeleloszláshoz fel kell tételeznünk, hogy $-1-b\le 0$ és $-1+b\le 0$,
azaz, hogy $-1\le b\le 1$. Az $u(x)=x(a-x)$ függvény megoldása a 
\[
\left.
\begin{aligned}
-u''+bu'+cu&=2+b(a-2x)+cx(a-x)=:f(x)\\
u(0)&=0\\
u(a)&=0
\end{aligned}
\right\}
\] 
feladatnak. Legyen $g_i=u(x_{i+1})$ ($i=1,\ldots,N-2$), ekkor $g>0$ és $A_hg=q>0$, ahol $q_i=2+b(a-2x_{i+1})+cx_{i+1}(a-x_{i+1})>0$, ha $c>-\frac{4}{a^2}$.

\section{Harmadfajú peremfeltételek: 1D*}\label{thirdsec}
A legáltalánosabb (nem-periodikus és lokális) peremfeltétel az ún. \textbf{harmadfajú-} (vagy \textbf{Robin-}) \textbf{peremfeltétel}, amelyet most az egydimenziós
esetben tárgyalunk a
\begin{equation}\label{thirdprob}
\left.
\begin{aligned}
-u''(x) &=f(x) \;\;&&(0<x<1)\\
\alpha u(0)-\beta u'(0)&=\sigma_0 \\
\gamma u(1)+\delta u'(1)&=\sigma_1
\end{aligned}
\right\}
\end{equation}
feladaton keresztül, ahol
\[
\alpha^2+\gamma^2>0, \quad \beta^2+\delta^2>0.
\]
Most emlékeztetünk a Közönséges Differenciálegyenletek tárgyból tanultakra.
Egyrészt a peremfeltételeket ki lehet fejezni a $\Map{H_0,H_1}{C[0,1]}{\Real}$ lineáris funkcionálokon keresztül, amelyeket a
\begin{align*}
H_0u&=\alpha u(0) - \beta u'(0)\\
H_1u&=\gamma u(1) + \delta u'(1)
\end{align*}
relációkkal definiálunk, mégpedig a következőképpen:
\[
\begin{pmatrix}
H_0\\
H_1
\end{pmatrix}
u=\begin{pmatrix}
\sigma_0\\
\sigma_1
\end{pmatrix}.
\]
Másrészt a $-u''=f$ egyenlet minden megoldása előáll $u(x)=u_{inh}(x) + c_1 + c_2x$ alakban, ahol $u_{inh}$ a inhomogén egyenlet megoldása, és $1$, $x$
a homogén egyenlet két lineárisan független megoldása, és $c_1,c_2\in\Real$.
\begin{prop}
\Az{\eqref{thirdprob}} peremértékfeladatnak pontosan akkor létezik bármely $f\in C(\overline{\Omega})$ és $\sigma_0,\sigma_1\in\Real$ mellett egyértelmű megoldása,
ha 
\[
\det\begin{pmatrix}
H_01 & H_0x\\
H_11 & H_1x
\end{pmatrix}\neq 0,
\]
ami azzal ekvivalens, hogy $\alpha(\gamma+\delta)+\beta\gamma\neq 0$.
\end{prop}
Az utóbbi ,,determinánsos'' feltétel személetesen azzal ekvivalens, hogy a homogén feladatnak (amelyben $f=0$ és $\gamma_1=\gamma_2=0$) csak az azonosan nulla függvény megoldása.
Világos, hogy ez kizárja a tiszta Neumann-peremértékfeladatot.

Rátérve a véges differenciás diszkretizációra (amelyet az előző szakasz jelöléseivel fogunk elvégezni),
az $x_0=0$ perempontban a harmadfajú peremfeltételben szereplő $u'(0)$ mennyiséget centrális differenciasémával közelítsük és írjuk bele a peremfeltételbe:
\[
\alpha U_0 - \beta \frac{U_1-U_{-1}}{2h}=\sigma_0,
\]
ahol $U_{-1}$ ghost-változó. Az $U_0$-ra vonatkozó egyenlet bal oldalába ezt beleírva:
\begin{align*}
\frac{-U_{-1}+2U_0-U_1}{h^2}&=\frac{2}{h}\frac{U_1-U_{-1}}{2h} + \frac{2U_0-2U_1}{h^2}=\frac{2}{h}\frac{\alpha U_1-\sigma_0}{\beta}  + \frac{2U_0-2U_1}{h^2}\\
&=\Big(\frac{2\alpha}{h\beta}-\frac{2}{h^2}\Big)U_1 + \frac{2U_0}{h^2}-\frac{2\sigma_0}{h\beta}.
\end{align*}
Az $x_1=1$ perempontban hasonlóan járunk el:
\[
\gamma U_N + \delta \frac{U_{N+1}-U_{N-1}}{2h}=\sigma_1,
\]
ahol $U_{N+1}$ ghost-változó. Az $U_N$-re vonatkozó egyenlet bal oldalába ezt beleírva:
\begin{align*}
\frac{-U_{N-1}+2U_N-U_{N+1}}{h^2}&=\frac{2}{h}\frac{U_{N+1}-U_{N-1}}{2h} + \frac{2U_N-2U_{N+1}}{h^2}=\frac{2}{h}\frac{\gamma U_N-\sigma_1}{\delta}  + \frac{2U_{N}-2U_{N-1}}{h^2}\\
&=\Big(\frac{2\gamma}{h\delta}-\frac{2}{h^2}\Big)U_{N-1} + \frac{2U_N}{h^2}-\frac{2\sigma_1}{h\delta} .
\end{align*}
Összességében a 
\[
\frac{1}{h^2}\begin{pmatrix}
 2 & \frac{2\alpha h}{\beta}-2 & & & \\
-1 & 2 & -1 & & \\
 & \ddots & \ddots & \ddots & \\
 & & -1& 2 & -1 \\
 & & & \frac{2\gamma h}{\delta}-2 & 2
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
U_1\\
U_2\\
\vdots\\
U_{N-1}\\
U_N
\end{pmatrix}
=\begin{pmatrix}
f(x_1)+\frac{2\sigma_0}{h\beta}\\
f(x_2)\\
\vdots\\
f(x_{N-1})\\
f(x_{N})+\frac{2\sigma_1}{h\delta}
\end{pmatrix}
\]
egyenletrendszert kapjuk.

\section{Poisson-egyenlet: 2D}\label{poirect}
Legyen $\Omega=(0,a)\times(0,b)\subset\Real^2$, $f\in C(\overline{\Omega})$, és tekintsük a Poisson-egyenletet:
\[
-\lapl u =f \;\;(\Omega\text{-n}).
\]
Emlékezzünk vissza, hogy milyen egyszerű peremfeltételek lehetségesek (a periodikustól és a harmadfajútól most eltekintünk)!
\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=1.4]{fig/fdrect.pdf}
\end{center}
\caption{Az $\Omega$ téglalapon használt jelölések.}
\label{fdrect}
\end{figure}
\begin{itemize}
\item \textbf{Dirichlet.} A $\partial\Omega$ négyzet minden pontjában előírjunk az $u$ helyettesítési értékét egy $p\in C(\partial\Omega)$ függvénynek megfelelően:
\[
u=p\;\;(\partial\Omega\text{-n}).
\]
Példa: $a=b=\pi$ esetén a $-\lapl u=2\sin x\sin y$, $u=0$ ($\partial\Omega$-n) feladat megoldása $u(x,y)=\sin x\sin y$.
\item \textbf{Dirichlet-Neumann vegyes.} A Dirichlet-peremfeltételt egy $\Gamma_D\subset\partial\Omega$ a Neumann-peremfeltételt egy $\Gamma_N\subset\partial\Omega$
peremrészen írjuk elő, amelyekre $\Gamma_D\cap\Gamma_N=\emptyset$ és $\Gamma_D\cup\Gamma_N=\partial\Omega$. Ehhez $p\in C(\Gamma_D)$ és $q\in C(\Gamma_N)$, és legyen
\[
u=p\;\;(\Gamma_D\text{-n}), \quad D_\nu u=q\;\;(\Gamma_N\text{-n}),
\]
ahol $D_\nu u$ jelöli a kifelé mutató normálvektor szerinti iránymenti deriváltat. Ha
\[
\Gamma_1=[0,a]\times\{0\},\; \Gamma_2=\{a\}\times[0,b],\; \Gamma_3=[0,a]\times\{b\},\; \Gamma_4=\{0\}\times[0,b]
\]
akkor az ezen felületdarabok normálvektorai rendre
\[
\nu_1=\begin{pmatrix}0\\ -1\end{pmatrix},\; \nu_2=\begin{pmatrix}1\\ 0\end{pmatrix},\; \nu_3=\begin{pmatrix}0\\ 1\end{pmatrix},\; \nu_2=\begin{pmatrix}-1\\ 0\end{pmatrix},
\]
ezért a normális irányú deriváltak:
\[
D_{\nu_1}u=-u_y,\; D_{\nu_2}u=u_x,\; D_{\nu_3}u=u_y,\; D_{\nu_4}u=-u_y.
\]
Példa: $a=b=\pi$ esetén a $-\lapl u=2\sin x\cos y$, $u=0$ ($\Gamma_2$-n és $\Gamma_4$-en), $D_\nu u=0$ ($\Gamma_1$-en és $\Gamma_3$-on) feladat megoldása $u(x,y)=\sin x\cos y$.
\item \textbf{Tiszta Neumann.} A tiszta Neumann-peremfeltétel esetén 
\[
D_\nu u=q \;\;(\partial\Omega\text{-n}).
\]
Az alábbi szükséges kompatibilitási feltétel kell, hogy teljesüljön:
\[
\int_\Omega f=-\int_\Omega\lapl u=-\int_\Omega \dive Du=-\int_{\partial\Omega} D_\nu u=-\int_{\partial\Omega} q,
\]
ahol harmadik egyenlőség a Gauss-tétel.
Példa: $a=b=\pi$ esetén a $-\lapl u=2\cos x\cos y$, $D_\nu u=0$ ($\partial\Omega$-n) feladat megoldása $u(x,y)=\cos x\cos y+c$.
\end{itemize}

\textbf{Diszkretizáció.} A feladatcsalád véges differenciás diszkretizációjához osszuk fel az $\overline{\Omega}$ zárt téglalapot $N_x\times N_y$ rácspontra: kapjuk az
\begin{align*}
\overline{\Omega}_h&=\Big\{\begin{pmatrix} (i-1)h_x\\ (j-1)h_y \end{pmatrix} \;:\; i=1,\ldots,N_x, \;\; j=1,\ldots,N_y \Big\}\\
&=\{(x_{i},y_{j}) \;:\; i=1,\ldots,N_x, \;\; j=1,\ldots,N_y\}
\end{align*}
\textbf{rácsot}, ahol
\[
h_x=\frac{a}{N_x-1}, \quad h_y=\frac{b}{N_y-1}, \quad \begin{pmatrix}x_i\\y_j\end{pmatrix}=\begin{pmatrix} (i-1)h_x\\ (j-1)h_y \end{pmatrix}.
\]
A $h=(h_x,h_y)$ mennyiség tehát a rács \textbf{finomságát} adja meg. Világos, hogy $|\Omega_h|=N_xN_y$. 
\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=1.4]{fig/fd2dgrid.pdf}
\end{center}
\caption{Az $\overline{\Omega}$ téglalapon definiált ekvidisztáns rács. Szaggatott vonallal a belső pontokat kerítettük körbe.}
\end{figure}

A rácson egy ismeretlen
$\Map{u_h}{\overline{\Omega}_h}{\Real}$
rácsfüggvényt akarunk előállítani (előadáson ezt a közelítő megoldást $\overline{u}^h$-val jelöltük, de a most nem fogjuk összehasonlítani a pontos megoldással, ezért egyszerűsítünk a jelölésen).
A rövidség kedvéért bevezetjük az 
\[
u_{i,j}=u_h(x_i,y_j)=u_h((i-1)h_x,(j-1)h_y)
\]
jelölést.

Egy $(x_i,y_j)\in \Omega_h$ \emph{belső pontra} (ahol $i=2,\ldots,N_x-1$ és $j=2,\ldots,N_y-1$) az 5-pontos differenciasémát írjuk fel:
\[
\lapl u(x_{i,j})=\frac{u_{i-1,j}-2u_{i,j}+u_{i+1,j}}{h_x^2} + \frac{u_{i,j-1}-2u_{i,j}+u_{i,j+1}}{h_y^2} + \mathcal{O}(h^2).
\]
Ebből a következő egyenleteket kapjuk:
\begin{equation}\label{lapl2d}
\boxed{\frac{-u_{i-1,j}+2u_{i,j}-u_{i+1,j}}{h_x^2} + \frac{-u_{i,j-1}+2u_{i,j}-u_{i,j+1}}{h_y^2}=f(x_i,y_j)\quad \begin{cases}i=2,\ldots,N_x-1\\j=2,\ldots,N_y-1\end{cases}}
\end{equation}

\textbf{Peremfeltételek.} A peremfeltételek beépítése nem jelent különösebb problémát, ám körültekintőnek kell lennünk, hogy ne veszítsük el az egyenletrendszer szimmetriáját.
Például, az $u_{i,j}$-re vonatkozó (azaz az $(x_i,y_j)$ pontban felírt) egyenletben $u_{i+1,j}$ együtthatója meg kell, hogy egyezzen az $u_{i+1,j}$-re vonatkozó (azaz az $(x_{i+1},y_j)$ pontban felírt) egyenletben
az $u_{i,j}$ együtthatójával. Ezt az egyenletek egyszerű skálázással fogjuk elérni.

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=1.4]{fig/fd2diri.pdf}
\end{center}
\caption{Dirichlet-peremfeltétel. Az üres körök a Dirichlet-perempontokat jelölik.}
\label{fd2diri}
\end{figure}
A \textbf{Dirichlet-peremfeltételt} (lásd \ref{fd2diri}. ábra) az egydimenziós esethez hasonló módon lehet kezelni. Mondjuk az $\Gamma_1$ oldalon
előírt $p$ függvényt \az{\eqref{lapl2d}} egyenletekbe beírva és rendezve
\begin{equation}\label{diriside}
\boxed{\frac{-u_{i-1,2}+2u_{i,2}-u_{i+1,2}}{h_x^2} + \frac{2u_{i,2}-u_{i,3}}{h_y^2}=f(x_i,y_2)+\frac{1}{h_y^2}p_{i,1},\quad i=2,\ldots,N_x-1}
\end{equation}
ahol $p_{i,1}=p(x_i,y_1)$. 

\textbf{Dirichlet--Dirichlet-sarok.} Ha $\Gamma_4$-en is Dirichlet-perem van, akkor az $(x_2,y_2)$ (belső) sarokpontban felírt egyenletben két ,,Dirichlet-adat'' is megjelenik:
\begin{equation}\label{diricorner}
\boxed{\frac{2u_{2,2}-u_{3,2}}{h_x^2} + \frac{2u_{2,2}-u_{2,3}}{h_y^2}=f(x_2,y_2)+\frac{1}{h_x^2}p_{1,2} + \frac{1}{h_y^2}p_{2,1}}
\end{equation}

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=1.4]{fig/fd2neu.pdf}
\end{center}
\caption{Neumann-peremfeltétel. A négyzetek a ghost-változókat jelölik.}
\label{fd2neu}
\end{figure}
A $\Gamma_1$ oldalon előírt \textbf{Neumann-peremfeltételt} (lásd \ref{fd2neu}. ábra) is az egydimenziós esettel analóg módon lehet kezelni. Írjuk fel az $(x_i,y_1)$ perempontban az
5-pontos differenciacsillagot az $u_{i,0}$ ghost-változó felhasználásával és közelítsük a $D_{\nu_1} u(x_i,y_1)=-u_y(x_i,y_1)$ kifelé mutató normális irányú deriváltat centrális differenciasémával, kapjuk az
\[
\left.
\begin{aligned}
\frac{-u_{i-1,1}+2u_{i,1}-u_{i+1,1}}{h_x^2} + \frac{-u_{i,0}+2u_{i,1}-u_{i,2}}{h_y^2}&=f(x_i,y_1)\\
\frac{u_{i,0}-u_{i,2}}{2h_y}&=q_{i,1}
\end{aligned}\right\}
\]
ahol $q_{i,1}=q(x_i,y_1)$ a Neumann-peremfeltételt megadó függvény és $i=2,\ldots,N_x-1$. A második egyenletből kifejezve a ghost változót: $u_{i,0}=u_{i,2}+2h_yq_{i,1}$
és visszaírva az elsőbe, kapjuk
\[
\frac{-u_{i-1,1}+2u_{i,1}-u_{i+1,1}}{h_x^2} + \frac{2u_{i,1}-2u_{i,2}}{h_y^2}=f(x_i,y_1)+\frac{2}{h_y}q_{i,1},\quad i=2,\ldots,N_x-1
\]
Az $u_{i,2}$ változó együtthatója itt $-\frac{2}{h_y^2}$, de az $u_{i,2}$-re vonatkozó
\[
\frac{-u_{i-1,2}+2u_{i,2}-u_{i+1,2}}{h_x^2} + \frac{-u_{i,1}+2u_{i,2}-u_{i,3}}{h_y^2}=f(x_i,y_1),\quad i=2,\ldots,N_x-1
\]
egyenletben $u_{i,1}$ együtthatója $-\frac{1}{h_y^2}$. Végigosztva az egyenletünket 2-vel, a
\begin{equation}\label{neuside}
\boxed{\frac{-u_{i-1,1}+2u_{i,1}-u_{i+1,1}}{2h_x^2} + \frac{u_{i,1}-u_{i,2}}{h_y^2}=\frac{1}{2}f(x_i,y_1)+\frac{1}{h_y}q_{i,1},\quad i=2,\ldots,N_x-1}
\end{equation}
szimmetrizált alakot kapjuk.

\textbf{Neumann--Neumann-sarok.}
 Ha $\Gamma_1$-en és $\Gamma_4$-en is Neumann-perem van, akkor az $(x_1,y_1)$ sarokpont mellett két ghost-változót kell felvenni: egyet az $x_{0,1}$ (ez $u_{0,1}$) és egyet az $x_{1,0}$ (ez $u_{1,0}$)
pontban, így kapjuk az
\[
\left.
\begin{aligned}
\frac{-u_{0,1}+2u_{1,1}-u_{2,1}}{h_x^2} + \frac{-u_{1,0}+2u_{1,1}-u_{1,2}}{h_y^2}&=f(x_1,y_1)\\
\frac{u_{0,1}-u_{2,1}}{2h_x}&=q_{1,1}\\
\frac{u_{1,0}-u_{1,2}}{2h_y}&=q_{1,1}
\end{aligned}\right\}
\]
egyenletrendszert. Az utolsó két egyenletből kifejezve a ghost változókat, kapjuk az $u_{0,1}=u_{2,1}+2h_xq_{1,1}$ és $u_{1,0}=u_{1,2}+2h_y q_{1,1}$ relációkat.
Ezeket beírva az első egyenletbe
\begin{equation}\label{preneucorner}
\frac{2u_{1,1}-2u_{2,1}}{h_x^2} + \frac{2u_{1,1}-2u_{1,2}}{h_y^2}=f(x_1,y_1) + \Big(\frac{2}{h_x}+\frac{2}{h_y}\Big) q_{1,1}.
\end{equation}
Mármost az $u_{2,1}$ változó együtthatója $-\frac{2}{h_x^2}$, ám \eqref{neuside} miatt az $u_{2,1}$-re vonatkozó
\[
\frac{-u_{1,1}+2u_{2,1}-u_{3,1}}{2h_x^2} + \frac{u_{2,1}-u_{2,2}}{h_y^2}=\frac{1}{2}f(x_2,y_1)+\frac{1}{h_y}q_{2,1}
\]
egyenletben $u_{1,1}$ együtthatója $-\frac{1}{2h_x^2}$. Továbbá az $u_{1,2}$-re vonatkozó
\[
\frac{u_{1,2}-u_{2,2}}{h_x^2} + \frac{-u_{1,1}+2u_{1,2}-u_{1,3}}{2h_y^2}=\frac{1}{2}f(x_1,y_2)+\frac{1}{h_x}q_{1,2}
\]
egyenletben $u_{1,1}$ együtthatója $-\frac{1}{2h_y^2}$. Ezért \az{\eqref{preneucorner}} egyenletet $\frac{1}{4}$-del kell szoroznunk, hogy megőrizzük az egyenletrendszer szimmetriáját:
\begin{equation}\label{neucorner}
\boxed{\frac{u_{1,1}-u_{2,1}}{2h_x^2} + \frac{u_{1,1}-u_{1,2}}{2h_y^2}=\frac{1}{4}f(x_1,y_1) + \frac{1}{2}\Big(\frac{1}{h_x}+\frac{1}{h_y}\Big) q_{1,1}}
\end{equation}

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=1.4]{fig/fd2neudiri.pdf}
\end{center}
\caption{Neumann--Dirichlet-sarok.}
\label{fd2neudiri}
\end{figure}
\textbf{Neumann--Dirichlet-sarok.} Végül tegyük fel, hogy $\Gamma_4$-en Dirichlet-peremfeltétel és $\Gamma_1$-n Neumann-peremfeltétel van előírva (lásd \ref{fd2neudiri}. ábra). 
Ekkor az $(x_2,y_1)$  pontban az
\[
\left.
\begin{aligned}
\frac{-u_{1,1}+2u_{2,1}-u_{3,1}}{h_x^2} + \frac{-u_{2,0}+2u_{2,1}-u_{2,2}}{h_y^2}&=f(x_2,y_1)\\
\frac{u_{2,0}-u_{2,2}}{2h_y}&=q_{2,1}
\end{aligned}\right\}
\]
egyenletrendszert tudjuk felírni. Az utolsó egyenletből a ghost változót kifejezve: $u_{2,0}=u_{2,2}+2h_yq_{2,1}$. Ezt, és az $u_{1,1}=p_{1,1}$ Dirichlet-adatot beírva az első egyenletbe, kapjuk a
\begin{equation}\label{premixedcorner}
\frac{2u_{2,1}-u_{3,1}}{h_x^2} + \frac{2u_{2,1}-2u_{2,2}}{h_y^2}=f(x_{2,1})+\frac{1}{h_x^2}p_{1,1}+\frac{2}{h_y}q_{2,1}
\end{equation}
egyenletet. Az $u_{3,1}$ változó együtthatója $-\frac{1}{h_x^2}$, de \eqref{neuside} miatt az $u_{3,1}$-re vonatkozó
\[
\frac{-u_{2,1}+2u_{3,1}-u_{4,1}}{2h_x^2} + \frac{u_{3,1}-u_{3,2}}{h_y^2}=\frac{1}{2}f(x_3,y_1)+\frac{1}{h_y}q_{3,1}
\]
egyenletben $u_{2,1}$ együtthatója $-\frac{1}{2h_x^2}$. Továbbá \az{\eqref{premixedcorner}} egyenletben az $u_{2,2}$ változó együtthatója $-\frac{2}{h_y^2}$,
de \eqref{diriside} miatt az $u_{2,2}$ változóra vonatkozó
\[
\frac{2u_{2,2}-u_{3,2}}{h_x^2} + \frac{-u_{2,1}+2u_{2,2}-u_{2,3}}{h_y^2}=f(x_2,y_2) + \frac{1}{h_x^2} p_{1,2},
\]
egyenletben $u_{2,1}$ együtthatója $-\frac{1}{h_y^2}$.
Ezért \az{\eqref{premixedcorner}} egyenletet a szimmetria megőrzése érdekében $\frac{1}{2}$-del kell szorozni,
\begin{equation}\label{mixedcorner}
\boxed{\frac{2u_{2,1}-u_{3,1}}{2h_x^2} + \frac{u_{2,1}-u_{2,2}}{h_y^2}=\frac{1}{2}f(x_2,y_1)+\frac{1}{2h_x^2}p_{1,1}+\frac{1}{h_y}q_{2,1}}
\end{equation}

A fentiek alapján már az összes peremfeltétel-esetet lehet kezelni.

\textbf{A lexikografikus indexelés.} Az $u_{i,j}$ mennyiségeket egy $U\in\Real^{N_xN_y}$ vektorba rendezzük az 
\[
u_{i,j}=U_{i + (j-1)N_x}
\]
megfeleltetéssel, ahol $i=1,\ldots,N_x$ és $j=1,\ldots,N_y$. Ennek a sorbarendezésnek a neve \emph{természetes-}, vagy \emph{lexikografikus indexelés}.
\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=1.4]{fig/fd2dlex.pdf}
\end{center}
\caption{A lexikografikus indexelés.}
\end{figure}
MATLAB/Octave-ban az \lstinline|ndgrid| függvénnyel lehet a lexikografikus indexelésnek megfelelő $x_{i,j}$ pontokat generálni: az
\begin{lstlisting}
[X,Y] = ndgrid( hx*(0:Nx-1), hy*(0:Ny-1) );
\end{lstlisting}
utasítással kapott vektorokra $(x_i,y_j)=$\lstinline|[X(i,j), Y(i,j)]|. Ha az \lstinline|U| vektor lexikografikusan van indexelve, akkor 
abból az $u_{i,j}$ rácsfüggvényt a \lstinline|u = reshape( U, Nx, Ny )| paranccsal nyerhetjük vissza.

Nem világos, hogy a különböző peremfeltételek beépítése mellett hogyan fog kinézni az $A_h$ mátrix a lexikografikus indexelés által meghatározott bázisban.
Természetesen követhetjük a \emph{brute force} eljárást is: végigmegyünk az $(i,j)$ pontokon és elemről elemre felépítjük az $A_h$ mátrixot az iménti,
bekeretezett formuláknak megfelelően. Ezt a filozófiát követi az \lstinline|fd2_lapl_slow| program, amelyet igen hosszú ezért itt nem közöljük.
Ez a naív megvalósítás MATLAB/Octave-ban nem vezet gyors kódhoz, ezért alaposabban meg kell értenünk az $A_h$ diszkretizációs mátrix szerkezetét,
ha hatékony programot akarunk írni.

\begin{rmrk}
A MATLAB/Octave egy interpretált nyelv, és így a ciklusok használata kerülendő: figyeljük meg, hogy az \lstinline|fd2_lapl_slow|
program az összes $(x_i,y_j)$ rácsponton \emph{egyenként} végigmegy. A MATLAB/Octave lineáris algebrai műveleteket tud gyorsan végrehajtani:
nagy vektorokon, ritka mátrixokon végzett lineáris kombinációkat és permutációkat. Ezen műveletek ügyes használatával meglepően sokmindent
el lehet végezni; a programkód naív, nagy ciklusokat tartalmazó részeinek nagy vektorokon való műveletekre való lecserélésének neve \emph{vektorizálás}.
Azt mondhatjuk, hogy a modern architekturák mindegyike a vektorziált kód végrehajtására szakosodott, kiváltképpen a GPU-k (Graphics Processing Unit).
Ha a MATLAB/Octave-ban hatékony, vektorizált kódot írunk, akkor az biztosan gyorsabb mint egy naív C vagy Fortran kód, sőt, felveszi a versenyt a vektorizált C és Fortran kódokkal.
A vektorizálás témaköre többször elő fog jönni a félév során; igen fontos programozási paradigmáról van szó, amely a MATLAB/Octave konceptuális alapjának tekinthető.
A mondottak jelentőségét erősíti, hogy a MATLAB remek GPU támogatással rendelkezik, így ha a számítógépünkben megfelelő videokártya van (ilyet már fillérekért kaphatunk), akkor
bizonyos műveleteket rendkívül gyorsan (akár 5-10-szer gyorsabban) tud végrehajtani a MATLAB. Ipari alkalmazásokban a GPU-t használó kódok a 2010-es évek
óta mindennaposak. Óva intjük túlzottan ambíciózus olvasót, hogy az optimalizáció a szoftverfejlesztés utolsó lépése -- először alaposan meg kell értenünk 
az algoritmusok működési elvét!
\end{rmrk}

\section{A diszkretizációs mátrix Kronecker-szorzatos felírása}
Az 5-pontos differenciacsillag alkalmazásával kapott $A^h$ diszkretizációs mátrix felírható az ún. Kronecker-szorzatos jelölésekkel.
A módszer akkor működik, ha a fentebb használt ,,természetes'' vagyis a lexikografikus indexelést használjuk. Az $A\in \Real^{m\times n}$ és $B\in\Real^{p\times q}$ 
mátrixok \emph{Kronecker-szorzata} az
\[
A\otimes B=\begin{pmatrix}
a_{11}B & \ldots & a_{1n}B\\
\vdots & \ddots & \vdots\\
a_{m1}B & \ldots & a_{mn}B
\end{pmatrix}
\in\Real^{mp\times nq}
\]
mátrix. Koordinátákkal:
\[
(A\otimes B)_{\alpha\beta}=a_{ij}b_{k\ell},
\]
ahol $\alpha=p(i-1) + k$ és $\beta=q(j-1)+\ell$. A Kronecker-szorzat valójában mátrixok tenzorszorzata, és így 
bilineáris és asszociatív. A Kronecker-szorzat számos tulajdonsága közül csak egyet emelünk ki: ha $A\in\Real^{n\times n}$ sajátértékei $\lambda_1,\ldots,\lambda_n$
és $B\in\Real^{m\times m}$ sajátértékei $\mu_1,\ldots,\mu_m$, akkor $A\otimes B$ sajátértékei $\lambda_i\mu_j$, ahol $i=1,\ldots,n$ és $j=1,\ldots,m$.

\textbf{Tiszta Dirichlet-peremfeltétel.} 
Kétdimenziós $N_x\times N_y$-os rácson az 5-pontos differenciacsillagot alkalmazva, Dirichlet-peremfeltételek és a lexikografikus indexelés mellett az $A_h$ diszkretizációs mátrix szerkezete
\[
A_h=\begin{pmatrix}
G & -\frac{1}{h_y^2}I & & & \\
-\frac{1}{h_y^2}I & G & -\frac{1}{h_y^2}I & & \\
& \ddots & \ddots & \ddots & \\
& & -\frac{1}{h_y^2}I & G & -\frac{1}{h_y^2}I \\
& & & -\frac{1}{h_y^2}I & G 
\end{pmatrix}\in\Real^{(N_x-2)(N_y-2)\times (N_x-2)(N_y-2)},
\]
ahol
\[
G=\begin{pmatrix}
\frac{2}{h_x^2}+\frac{2}{h_y^2} & -\frac{1}{h_x^2} & & & \\
-\frac{1}{h_x^2} & \frac{2}{h_x^2}+\frac{2}{h_y^2} & -\frac{1}{h_x^2} & &  \\

& \ddots & \ddots & \ddots & \\
& & -\frac{1}{h_x^2}& \frac{2}{h_x^2}+\frac{2}{h_y^2} & -\frac{1}{h_x^2} \\
& & & -\frac{1}{h_x^2}& \frac{2}{h_x^2}+\frac{2}{h_y^2}
\end{pmatrix}\in\Real^{(N_x-2)\times (N_x-2)}
\]
és $I\in \Real^{(N_x-2)\times (N_x-2)}$ egységmátrix. Az $A_h$ mátrix tehát egy $(N_y-2)\times(N_y-2)$-es blokkmátrix, amelynek a blokkjai $(N_x-2)\times(N_x-2)$-es mátrixok.
Azt állítjuk, hogy érvényes az
\[
A_h= I_y\otimes S_x  + S_y\otimes I_x
\]
felírás, ahol $I_x\in \Real^{(N_x-2)\times (N_x-2)}$ és $I_y\in \Real^{(N_y-2)\times (N_y-2)}$ egységmátrixok, és
\[
S_x=\frac{1}{h_x^2}\begin{pmatrix}
 2 & -1 & & &  \\
-1 & 2 & -1 & &  \\
 & \ddots & \ddots & \ddots & \\
 & & -1& 2 & -1  \\
 & & & -1& 2 
\end{pmatrix}\in\Real^{(N_x-2)\times (N_x-2)},
\]
illetve
\[
 S_y=\frac{1}{h_y^2}\begin{pmatrix}
 2 & -1 & & &  \\
-1 & 2 & -1 & &  \\
 & \ddots & \ddots & \ddots & \\
 & & -1& 2 & -1  \\
 & & & -1& 2 
\end{pmatrix}\in\Real^{(N_y-2)\times (N_y-2)}.
\]
Valóban, az $I_y\otimes S_x$ szorzat adja az $A_h$ mátrix tridiagonális részét, kivéve a főátlóban szereplő $\frac{2}{h_y^2}$ tagokat.
De az $S_y\otimes I_x$ éppen a hiányzó tagokat adja a főátlóhoz, valamint a főátlótól távoli $-\frac{1}{h_y^2}$ elemeket.
% A Kronecker-szorzat fent említett tulajdonságai miatt rögtön megadhatjuk az $A_h$ mátrix sajátértékeit
% \[
% \lambda_{k_1,k_2}^h=\frac{2}{h_1^2}\sin^2\Big(\frac{\pi k_1}{2N_1}\Big) + \frac{2}{h_2^2}\sin^2\Big(\frac{\pi k_2}{2N_2}\Big),
% \]
% ahol $k_1=1,\ldots,N_1-1$ és $k_2=1,\ldots,N_2-1$.

A MATLAB/Octave-ban a \verb!kron! függvény valósítja meg a Kronecker-szorzatot. Az alábbi kódrészlet a fenti, Dirichlet-peremfeltételnek
megfelelő $A_h$ mátrixot konstruálja meg:
\begin{lstlisting}
% tiszta Dirichlet-eset
Sx = fd1_lapl( a, Nx, [1 1] );
Sy = fd1_lapl( b, Ny, [1 1] );
Ix = speye( Nx-2 );
Iy = speye( Ny-2 );

A = kron( Iy, Sx ) + kron( Sy, Ix );
\end{lstlisting}
Vegyük észre, hogy ezzel program-szinten is visszavezettük a 2D esetben az $A_h$ mátrix konstrukciójának feladatát az 1D esetre.

\textbf{Tiszta Neumann-peremfeltétel.} Könnyen belátható \az{\eqref{neuside}} és \az{\eqref{neucorner}} formulák felhasználásával, hogy tiszta Neumann-peremfeltétel esetén 
\[
A_h=\begin{pmatrix}
H & -\frac{1}{h_y^2}J & & & \\
-\frac{1}{h_y^2}J & 2H & -\frac{1}{h_y^2}J & & \\
& \ddots & \ddots & \ddots & \\
& & -\frac{1}{h_y^2}J & 2H & -\frac{1}{h_y^2}J \\
& & & -\frac{1}{h_y^2}J & H
\end{pmatrix}\in\Real^{N_xN_y\times N_xN_y},
\]
ahol $J=\diag(\frac{1}{2},1,\ldots,1,\frac{1}{2})\in\Real^{N_x\times N_x}$ és
\[
H=\begin{pmatrix}
\frac{1}{2h_x^2}+\frac{1}{2h_y^2} & -\frac{1}{2h_x^2} & & & \\
-\frac{1}{2h_x^2} & \frac{1}{h_x^2}+\frac{1}{h_y^2} & -\frac{1}{2h_x^2} & &  \\
& \ddots & \ddots & \ddots & \\
& & -\frac{1}{2h_x^2}& \frac{1}{h_x^2}+\frac{1}{h_y^2} & -\frac{1}{2h_x^2} \\
& & & -\frac{1}{2h_x^2}& \frac{1}{2h_x^2}+\frac{1}{2h_y^2}
\end{pmatrix}\in\Real^{N_x\times N_x}.
\]
A tenzorszorzatos felíráshoz legyen 
\[
T_x=\frac{1}{h_x^2}\begin{pmatrix}
 1 & -1 & & &  \\
-1 & 2 & -1 & &  \\
 & \ddots & \ddots & \ddots & \\
 & & -1& 2 & -1  \\
 & & & -1& 1 
\end{pmatrix}\in\Real^{N_x\times N_x},
\]
és
\[
T_y=\frac{1}{h_y^2}\begin{pmatrix}
 1 & -1 & & &  \\
-1 & 2 & -1 & &  \\
 & \ddots & \ddots & \ddots & \\
 & & -1& 2 & -1  \\
 & & & -1& 1 
\end{pmatrix}\in\Real^{N_y\times N_y}.
\]
illetve 
\begin{align*}
I_y'&=\diag\Big(\frac{1}{2},1,\ldots,1,\frac{1}{2}\Big)\in\Real^{N_y\times N_y}\\
I_x'&=\diag\Big(\frac{1}{2},1,\ldots,1,\frac{1}{2}\Big)\in\Real^{N_x\times N_x}
\end{align*}
Az $I_y'\otimes S_x$ szorzat adja az $A_h$ tridiagonális részét az $\frac{1}{h_y^2}$-tel arányos tagok nélkül. Az $S_y\otimes I_x'$ szorzat pedig
a főátlónak a $\frac{1}{h_y^2}$-nal arányos járulékait adja, illetve a főátlótól ,,messze eső'' elemeket. Ezért érvényes az
\[
A_h=I_y'\otimes T_x + T_y\otimes I_x'
\]
felírás. MATLAB/Octave-ban ezt mondjuk a
\begin{lstlisting}
% tiszta Neumann-eset
Tx = fd1_asm( a, Nx, [2 2] );
Ty = fd1_asm( b, Ny, [2 2] );
Ix = speye( Nx ); Ix(1,1) = 0.5; Ix(Nx,Nx) = 0.5;
Iy = speye( Ny ); Iy(1,1) = 0.5; Iy(Ny,Ny) = 0.5;

A = kron( Iy, Tx ) + kron( Ty, Ix );
\end{lstlisting}
parancsokkal tudjuk elvégezni.

\textbf{Vegyes peremfeltétel.} Legyen előírva a szemben fekvő $\Gamma_2$ és $\Gamma_4$ oldalakon Dirichlet-, és a szintén szemben fekvő $\Gamma_1$ és $\Gamma_3$
oldalakon Neumann-peremfeltétel. Felhasználva \az{\eqref{diriside}}, \az{\eqref{neuside}} és \az{\eqref{mixedcorner}} formulákat, belátható, hogy
\[
A_h=\begin{pmatrix}
\frac{1}{2}G & -\frac{1}{h_y^2}I & & & \\
-\frac{1}{h_y^2}I & G & -\frac{1}{h_y^2}I & & \\
& \ddots & \ddots & \ddots & \\
& & -\frac{1}{h_y^2}I & G & -\frac{1}{h_y^2}I \\
& & & -\frac{1}{h_y^2}I & \frac{1}{2} G
\end{pmatrix}\in\Real^{(N_x-2)N_y\times (N_x-2)N_y},
\]
ahol $I\in\Real^{(N_x-2)\times (N_x-2)}$ egységmátrix.
Azt állítjuk, hogy érvényes az
\[
A_h=I_y'\otimes S_x + T_y\otimes I_x
\]
felírás. Ennek belátását az olvasóra bízzuk. A fenmaradó esetekben (lásd \ref{fd2bd}. ábra alsó sora) analóg eljárás működik.

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=1.4]{fig/fd2bd.pdf}
\end{center}
\caption{A lehetséges peremtípusok lényegében különböző esetei. Összesen $2^4=16$ eset van, ezek könnyen megkaphatóak a fentiekből.}
\label{fd2bd}
\end{figure}
\begin{figure}
\begin{lstlisting}
Sx = fd1_lapl( a, Nx, bdtype([4 2]) );
Sy = fd1_lapl( b, Ny, bdtype([1 3]) );
Ix = speye( size( Sx ) ); 
Iy = speye( size( Sy ) );
if bdtype(1) == 2 % also Neumann
    Iy(1,1) = 0.5;
end
if bdtype(2) == 2 % jobb Neumann
    Ix(end,end) = 0.5;
end
if bdtype(3) == 2 % felso Neumann
    Iy(end,end) = 0.5;
end
if bdtype(4) == 2 % bal Neumann
    Ix(1,1) = 0.5;
end
A = kron( Iy, Sx ) + kron( Sy, Ix );
\end{lstlisting}
\caption{Az \lstinline|fd2_lapl| függvény azon része, amely összeépíti az $A_h$ mátrixot.}
\end{figure}
Összességében azt kapjuk, hogy minden esetben ki lehet fejezni tenzorszorzat segítségével a diszkretizációs mátrixot, és ehhez csupán a már
elkészített \lstinline|fd1_lapl| eljárásra van szükség.
MATLAB/Octave-ban az \lstinline|fd2_lapl| függvénnyel implementáljuk a szakaszban felvázolt eljárást, amely egyúttal a jobb oldali vektor összeépítését is elvégzi.
  Az \lstinline|bdtype| paraméter most egy
négydimenziós vektor, amelynek minden eleme 1 vagy 2, amely értékek rendre a Dirichlet-, és a Neumann-peremet jelölik az \ref{fdrect}. ábrának megfelelő sorrendben.

\textbf{A jobb oldali vektor összeépítése.}
Az előző szakasz bekeretezett egyenleteinek jobb oldalán mindig valamilyen ismert mennyiségek szerepelnek és
a kifejezés konkrét alakja a peremen az ottani peremfeltétel típusától függ. Olyan belső pontokra vonatkozó egyenletek esetén,
amelyek nem szomszédosak Dirichlet-peremmel, csak az $f(x_i,y_j)$ függvényérték szerepel a jobb oldalon.

Jelölje a lexikografikus indexelés mellett a jobb oldalakból álló vektort $b_h=(b_{i,j})$.
Emlékezzünk vissza, hogy a Neumann-peremfeltétel esetén szimmetrizálnunk kellett az egyenletet (lásd \eqref{neuside}, \eqref{neucorner}, \eqref{mixedcorner}),
ezért az ilyen perempontokban $\frac{1}{2}f(x_i,y_j)$-t vagy $\frac{1}{4}f(x_i,y_j)$ szerepel. Inicializáljunk a $b_{i,j}$-vel megegyező méretű $\alpha_{i,j}$ rácsot 
mindenhol 1-nek. A $\Gamma_i$ ($i=1,2,3,4$) oldalakon végigmenve, ha Neumann-típusú peremet találunk, akkor szorozzuk meg az peremnek megfelelő $\alpha_{i,j}$ értékeket
$\frac{1}{2}$-del. Ahogy megyünk körbe, hozzáadjuk \az{\eqref{diriside}} és \az{\eqref{neuside}} formuláknak megfelelő járulékokat $b_{i,j}$-hez úgy, hogy $b_{i,j}=\alpha_{i,j}(b_{i,j}+f(x_i,y_j))$
legyen a kívánt jobb oldal. Vegyük észre, hogy \az{\eqref{diriside}} és \az{\eqref{neuside}} formulák jobb oldalán \emph{kiemeltük} az $\frac{1}{2}$ együtthatókat.
Az implementációt az \lstinline|fd2_lapl.m| forrásfájl tartalmazza.

\section{Megoldás és plottolás}\label{solveplot}
\textbf{Megoldás.} Az \lstinline|fd1_lapl| és a \lstinline|fd2_lapl| függvények ad egy-egy $A_h$ mátrixot és egy $b_h$ vektort. Az $U_h$ numerikus megoldásunkat az $A_hU_h=b_h$ lineáris
algebrai egyenletrendszer megoldásával kapjuk. Ezt MATLAB/Octave-ban egyszerűen az \lstinline|Uh=Ah\bh| paranccsal végezzük, amely automatikusan kiválaszt egy hatékony algoritmust
az egyenletrenszer megoldására. Ugyan nem kapcsolódik szorozan a jegyzet témájához, de a félév végen komolyabban is foglalkozni fogunk a kapott egyenletrendszer tulajdonságaival és megoldási módszereivel.
A gyakorlati alkalmazásokban az egyenletrendszer hatékony megoldása elengedhetetlen, ezzel a \textbf{numerikus lineáris algebra foglalkozik.}

Mielőtt rátérnénk a megjelenítés feladatára, emlékeztetünk, hogy elimináltuk a Dirichlet-peremfeltételt, azaz a Dirichlet-perempontokat nem tartalmazza az $U_h$ vektor.
Ezért ezekkel az adatokkal ki kell egészítenünk a megoldásvektort. Ezt a műveletet egy egyszerű kis segédfüggvény, az \lstinline|fd2_extbd| valósítja meg.

\begin{table}                                                                                                                       
\centering                                                                                                                               
\begin{tabular}{|c|c|c|}                                                                                                                 
\hline                                                                                                                                   
$N$ & $h$ & $\|u_h-\overline{u}_h\|_\infty$ \\                                                                                           
\hline                                                                                                                                   
8 & 0.14285714 & 5.5985e-02 \\                                                                                                           
\hline                                                                                                                                   
16 & 0.06666667 & 1.2377e-02 \\                                                                                                          
\hline                                                                                                                                   
32 & 0.03225806 & 2.9071e-03 \\                                                                                                          
\hline                                                                                                                                   
64 & 0.01587302 & 7.0439e-04 \\                                                                                                          
\hline                                                                                                                                   
128 & 0.00787402 & 1.7337e-04 \\                                                                                                         
\hline                                                                                                                                   
256 & 0.00392157 & 4.3004e-05 \\                                                                                                         
\hline                                                                                                                                   
512 & 0.00195695 & 1.0709e-05 \\                                                                                                         
\hline                                                                                                                                   
1024 & 0.00097752 & 2.6721e-06 \\                                                                                                        
\hline                                                                                                                                   
\end{tabular}                                                                                                                            
\caption{A $-\lapl u=5\pi^2\sin(2\pi x)\sin(\pi y)$ homogén Dirichlet-peremértékfeladat 5-pontos véges differenciás diszkretizációja.}
\label{fd2dtab}                                                                                                               
\end{table} 

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.55]{fig/fd2d_order.pdf}
\end{center}
\caption{A $-\lapl u=5\pi^2\sin(2\pi x)\sin(\pi y)$ homogén Dirichlet-peremértékfeladat 5-pontos véges differenciás diszkretizációjának abszolút hibája loglog-ábrán. 
A módszer rendje $\alpha=1.997\approx 2$.}
\label{fd2dfig}
\end{figure}

\textbf{Plottolás.} A véges differencia-módszer által adott megoldás egy \emph{rácsüggvényt}, azaz csak a rácspontokban adja meg a megoldást. Az rácspontok közötti értékekről
a módszer nem nyilatkozik, ezért szigorú értelemben véve nem rajzolhatunk folytonos függvénygrafikont. Az egydimenziós esetben
a MATLAB/Octave \lstinline|plot| parancsában a \lstinline|'o'| paramétert átadva tudunk ilyen rácsfüggvényeket megjeleníteni. Példaul, a
\begin{equation}\label{atantest}
\left.
\begin{aligned}
-u''(x)&=\frac{-2 L^3 (x-\tfrac{1}{2})}{(1 + L^2 (x-\tfrac{1}{2})^2)^2}\\
u(0)&=\arctan\big(-\tfrac{L}{2}\big)\\
u(1)&=\arctan\big(\tfrac{L}{2}\big)
\end{aligned}
\right\}
\end{equation}
Dirichlet-peremértékfeladat megoldása $u(x)=\arctan\big(L\big(x-\tfrac{1}{2}\big)\big)$. Ha $L\to+\infty$, akkor $u$ pontonként konvergál a $\tfrac{\pi}{2}\sgn\big(x-\tfrac{1}{2}\big)$ 
függvényhez. \Az{\ref{fd1fig}}. ábra $L=100$ esetben mutatja a véges differenciás közelítést. A módszer egyre rosszabb nagyobb $L$-ekre, aránytalanul sok osztopontra van szükségünk
a pontosabb megoldás eléréséhez. A nehézség egy lehetséges kezeléshez lásd \az{\ref{nonequi1d}}. szakaszt.

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.55]{fig/atan.pdf}
\end{center}
\caption{Az \eqref{atantest} feladat véges differenciás megoldása $L=100$ esetben, $N=101$ rácsponton (kék), illetve a pontos megoldás (piros). Az abszolút hiba $\approx 0.026$.
(Generálta: \lstinline|test_fd1_plot.m|)}
\label{fd1fig}
\end{figure}

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{fig/plot3.pdf}\\
\includegraphics[scale=0.6]{fig/surf.pdf}
\includegraphics[scale=0.35]{fig/solidplot.png}
\end{center}
\caption{A $-\lapl u=5\pi^2\sin(2\pi x)\sin(\pi y)$ homogén Dirichlet-peremértékfeladat közíltő megoldásának különböző grafikonjai. (Generálta: \lstinline|test_fd2_plot.m|)}
\label{fd2fig}
\end{figure}

Kétváltozós rácsfüggvények és függvények plottolása lényegesen nehezebb, mint az egyváltozósaké. A rácsfüggvényeket úgy ,,hiteles'' kirajzolnunk, hogy
csak pontokat ábrázolunk. Ezt az
\begin{lstlisting}
[X, Y] = ndgrid( hx*(0:Nx-1), hy*(0:Ny-1) );
plot3( X, Y, u, '.', 'Color', 'Blue' )
\end{lstlisting}
parancsokkal tudjuk elvégezni, ahol \lstinline|u| a rácsfüggvény mátrixos alakban. A
\begin{lstlisting}
surf( X, Y, u )
\end{lstlisting}
paranccsal négyzetrácsos-folytonos színes ábrát készíthetünk, lásd \ref{fd2fig}. ábra. A MATLAB újabb verzióiban komoly vizualizációs függvények vannak
és az Octave is tud külső programokat használni.


\section{Numerikus eredmények kiértékelése}
Az elméletileg várt hibabecslések konkrét numerikus eredményekkel való alátámasztása két szempontból is 
elengedhetetlen. Egyrészt az elméleti eredményekben való bizalmunkat is erősítik (nem számoltunk el semmit), 
másrészt a programunk működésének helyességére is bizonyítékot szolgáltat.

Ha belenézünk egy numerikus analízissel foglalkozó tudományos cikkbe, azt látjuk, hogy a cikk
végén unalmas táblázatok vannak. Ezek a táblázatok tartalmazzák a konkrét futási eredményeket; más módszerekkel
való összehasonlítás alapját képezik. Minden területen vannak ún. \emph{modellfeladatok}; azaz olyan, többnyire képlettel felírható feladatok,
amelyek analitikus megoldása ismert.

\subsection{Modellfeladatok}
Szeretnénk lemérni a módszerünk \textbf{abszolút hibáját}, azaz a numerikus megoldásunk eltérését a pontos megoldástól való eltérését.
 Hogyan tudunk egzaktul megoldható feladatot konstruálni a Poisson-egyenlethez? Egyrészt hagyatkozhatunk a parciális differenciálegyenletekkel
kapcsolatos ismereteinkre. Másrészt azt is mondhatjuk, hogy legyen például az $|x|^2$ függvény a leendő feladat egzakt megoldása. Az egyenlet, aminek $|x|^2$ a megoldása a
\[
\lapl u=4
\]
egyenlet (valamilyen Dirichlet-peremfeltétellel). Ezt a trükköt gyakran alkalmazzák egzaktul megoldható feladatok konstrukciójára. Természetesen a gyakorlati feladatok sokkal érdekesebbek,
ám azoknak általában nem ismert az egzakt megoldása, vagy az egzakt megoldást megadó képletet nehéz kiértékelni.
                                                                                         
\subsection{Rendbecslés} 
Készítsük el az \lstinline|fd2_lapl| eljárás által megvalósított diszkretizáció rendbecslését!
Ha esetleg nem kapjuk vissza az elméletileg várt konvergenciarendet (pl. másodrendű helyett csak elsőrendű konvergenciát tapasztalunk), akkor
szinte biztosan mi követtünk el valamilyen hibát az implementáció során. A rendbecslés szinte fontosabb, mint az elméleti eredmény megléte:
bonyolult numerikus módszerek esetén gyakran nincs is ilyen, vagy az eredmény nem éles.

 Emlékeztetünk az előadásjegyzet 2.21. Tételére, amely szerint ha $\Omega=(0,a_1)\times(0,a_2)$ és $u\in C^4(\overline{\Omega})$ az
egzakt megoldása a 
\[
\left.
\begin{aligned}
\lapl u=f\\
\restr{u}{\partial\Omega}=0
\end{aligned}
\right\}
\]
feladatnak, $u_h$ az egzakt megoldás megszorítva az $\Omega_h$ rácsra, illetve $\overline{u}_h$ a közelítő megoldás, akkor
\[
\|u_h-\overline{u}_h\|_\infty\le \frac{a_1^2+a_2^2}{96}|u|_{C^4} h^2.
\]
Itt $|u|_{C^4}=\max_{\overline{\Omega}} |D^4u|$ és $h=\max\{h_1,h_2\}$ a rácsméret. Ennélfogva $u\in C^4(\overline{\Omega})$ esetén
a módszerünk \emph{másodrendű}. A konvergenciarend becslését úgy fogjuk elvégezni, hogy veszünk egy modellfeladatot, és
a $h$ rácsméret felezése közben figyeljük, hogyan változik az $\epsilon=\|u_h-\overline{u}_h\|_\infty$ hiba.
Minthogy valamilyen $\epsilon(h)=Ch^\alpha$ alakú függvényt várunk és $h(k)=h_02^{-k}$ ($k=1,2,\ldots$), célszerű ún. $\log$-$\log$ ábrán felrajzolni a függvényértékeket. 
Az $\epsilon(h)=Ch^\alpha$ reláció logaritmusát véve kapjuk
\[
\log\epsilon(h) = \log C + \alpha\log h.
\]
Így az $\epsilon(h)$ függvény $\log$-$\log$ koordinátarendszerben lineáris és meredeksége éppen $\alpha$. A MATLAB-ban a \lstinline|polyfit| fuggvénnyel tudunk egyenest illeszteni
erre a függvényre a $\log$-$\log$ koordinátarendszerben; ne feledjük, hogy ha az illesztett egyenes egyenlete $\alpha \log t + \beta$, akkor az eredeti koordinátarendszerben
az $e^{\beta}t^\alpha$ függvénynek felel meg. 

A \lstinline|test_fd2_order| szkript a fentieket valósítja meg. Az ábrát a MATLAB figure ablakában tudjuk elmenteni a \verb!File!$\to$\verb!Save as...!
menü kiválasztásával (Octave-ban is hasonlóan); mindenképpen valamilyen vektorgrafikus formátumot válasszunk, például PDF-et vagy EPS-t. Ezzel ekvivalnes eredményt produkál, ha
kiadjuk egy kinyitott Figure ablak mellett a MALTAB parancssorában a
\begin{lstlisting}
print -painters -dpdf -r600 filename.pdf
\end{lstlisting}
utasítást. \LaTeX-ben a kapott PDF vagy EPS fájlokat a 
\verb!\includegraphics! paranccsal tudjuk beilleszteni; lásd \emph{ennek} a dokumentumnak a forráskódját. A MATLAB sajnos túl nagy üres területet hagy az ábrák körül,
ezt valamilyen vektorgrafikus programmal tudjuk eltüntetni (pl. az Inkscape-ben \verb!File!$\to$\verb!Save as...!, PDF és \verb!Use exported object's size!).
Pontosan így készítettük \az{\ref{fd2dfig}}. ábrát.

\Az{\ref{fd2dtab}}. táblázat generálásához a \texttt{latexTable} programot használtuk, ennek használata roppant egyszerű és sokkal kényelmesebb, mint numerikus értékeket
kézzel, egyenként bemásolni \LaTeX-be.


\subsection{Diszkrét $L^2$-, és $H_0^1$-normák}\label{discnorm}
A hiba mérésére a supremumnorma mellett használatosak az $L^2$-, és a $H^1_0$-normák diszkrét megfelelői.
Tetszőleges $n\ge 1$ és $u,v\in\Real^N$ rácsfüggvények esetén legyen
\[
\dua{u}{v}_{0,h}=(h_1\cdots h_n)u\cdot v=h_1\cdots h_n\sum_{k=1}^N u_kv_k,
\]
ahol $h_1,\ldots,h_n$ az $\Omega_h$ rácsállandói. Ez egy skalárszorzat, így indukálja az
\[
\|u\|_{0,h}^2=(h_1\cdots h_n)|u|^2=h_1\cdots h_n\sum_{k=1}^N u_k^2
\]
normát. Legyen továbbá
\[
\dua{u}{v}_{1,h}=\dua{A_hu}{v}_{0,h}=(h_1\cdots h_n)A_hu\cdot v, \;\;\text{és}\quad |u|_{1,h}^2=\dua{A_hu}{u}_{0,h}=(h_1\cdots h_n)A_hu\cdot u,
\]
ahol $A_h\in\Real^{N\times N}$ a tiszta Dichlet-peremfeltételnek megfelelő diszkretizációs mátrix. Ezekre érvényes a következő, \textbf{diszkrét Green-formulának} nevezett azonosság.
\begin{prop}
Bármely $u,v\in\Real^N$ vektorra
\[
\dua{u}{v}_{1,h}=\dua{u_{\overline{x}}}{v_{\overline{x}}}_{0,h}+\dua{u_{\overline{y}}}{v_{\overline{y}}}_{0,h},
\]
speciálisan
\[
|u|_{1,h}^2=\|u_{\overline{x}}\|_{0,h}^2 + \|u_{\overline{y}}\|_{0,h}^2.
\]
\end{prop}
\begin{proof}
Előszor lássuk be az állítást $A_h=\frac{1}{h^2}\text{tridiag}(-1,2,-1)$ egydimenziós esetben, azaz bizonyítsuk be az
\[
\dua{u}{v}_{1,h}=\dua{u_{\overline{x}}}{v_{\overline{x}}}_{0,h}
\]
azonosságot minden olyan $u,v\in\Real^N$ esetén, amelyre $u_1=u_N=v_1=v_N=0$. A jobb oldal a következőképpen fejthető ki,
\begin{align*}
h^2u_{\overline{x}}\cdot v_{\overline{x}}&=\sum_{k=1}^N(u_k-u_{k-1})(v_k-v_{k-1})=\sum_{k=1}^Nu_kv_k-u_kv_{k-1}-u_{k-1}v_k+u_{k-1}v_{k-1}\\
&=\sum_{k=1}^N2u_kv_k-u_{k+1}v_{k}-u_{k-1}v_k=\sum_{k=1}^N (-u_{k-1}+2u_k-u_{k+1})v_k,
\end{align*}
amiből következik az állítás. A kétdimenziós eset ebből már egyszerűen adódik.
\end{proof}

\subsection{Időmérés} 
MATLAB/Octave-ban időkülönbségeket a \lstinline|tic| ill. \lstinline|toc| parancspárral tudunk; a \lstinline|tic| kiadása után elindul az időmérés
és a \lstinline|toc| kiadásakor megáll. A \lstinline|toc| tartalmazza az eltelt időt másodpercben.
                               
\subsection{Utófeldolgozás: a megoldás gradiensének kiszámítása}
Azzal, hogy megkaptuk a numerikus megoldásunkat a számítási munkálatoknak koránt sincs vége.
Ha mondjuk a $\lapl u=0$ Laplace-egyenletet az $u$ elektromos potenciálra oldottuk meg, akkor a fizikailag kimérhető villamos térerősséget az $\mathbf{E}=-D u$ formulával kapjuk meg.

Tehát egy utófeldolgozási lépésben meg kell határoznunk a numerikus megoldás gradiensét. A közelítő formulánkat egydimenzióban fogjuk leveztni, \az{\ref{poiint}}. szakasz
jelöléseivel. Egy sima $\Map{u}{[0,a]}{\Real}$ függvényre
\begin{align*}
u(x_{i+1})&=u(x_i) + h u'(x_i) + \frac{h^2}{2} u''(x_i) + \frac{h^3}{6} u'''(\xi)\\
u(x_{i-1})&=u(x_i) - h u'(x_i) + \frac{h^2}{2} u''(x_i) - \frac{h^3}{6} u'''(\zeta)
\end{align*}
bármely $i=2,\ldots,N-1$ esetén, alkalmas $\xi\in (x_i,x_{i+1})$ és $\zeta\in(x_{i-1},x_i)$ számokra.
Ebből kivonással és $2h$-val való osztással kapjuk a centrális differenciasémát
\[
\frac{u_{i+1}-u_{i-1}}{2h}= u'(x_i) + \frac{h^2}{6} (u'''(\xi) + u'''(\zeta))=u'(x_i) + \mathcal{O}(h^2),
\]
ahol $u_i=u(x_i)$.

Az iménti eredményből a kétdimenziós esetben a gradiensre kapjuk az
\[
Du(x_i,y_j)=\begin{pmatrix}\dfrac{u_{i+1,j}-u_{i-1,j}}{2h_x}\\\dfrac{u_{i,j+1}-u_{i,j-1}}{2h_y}\end{pmatrix} + \mathcal{O}(h^2)
\]
formulát, ahol $i=2,\ldots,N_x-1$ és $j=2,\ldots,N_y-1$. Ezt az \lstinline|fd2_grad| függvény valósítja meg.
Ha \lstinline|u| a közelítő megoldás rácson reprezentálva, akkor az
\begin{lstlisting}
[X, Y] = ndgrid( hx*(0:Nx-1), hy*(0:Ny-1) );
[XINT, YINT] = ndgrid( hx*(1:Nx-2), hy*(1:Ny-2) );
[ux,uy] = fd2_grad( u, Nx, Ny );
hold on
contour( X, Y, u, 50 )
quiver( XINT, YINT, ux, uy, 'LineWidth', 0.5 )
hold off
\end{lstlisting}
kóddal \az{\ref{contquiver}}. ábrán látható képeket tudjuk generálni.
\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.55]{fig/contourquiver.pdf}\quad
\includegraphics[scale=0.55]{fig/contourquiver2.pdf}
\end{center}
\caption{A $-\lapl u=5\pi^2\sin(2\pi x)\sin(\pi y)$ homogén Dirichlet-peremértékfeladat és a $-\lapl u=-4$, $u(x,y)=(x-0.5)^2+(y-0.5)^2$ ($(x,y)\in\partial\Omega$)
 megoldásának gradiense és ekvipotenciális görbéi.}
\label{contquiver}
\end{figure}



% \section{A diszkrét- és a folytonos Laplace-operátor sajátstruktúrája*}
% \textbf{Folytonos.} Először idézzük fel a (mínusz) Laplace-operátor sajátfüggvényeit és sajátértékeit homogén Dirichlet peremfeltétel
% esetén, téglalapon. Legyen tehát $\Omega=(0,a_1)\times(0,a_2)$ és keressük a 
% \[
% \left.
% \begin{aligned}
% -\lapl u&=\lambda u \;\;(\Omega\text{-n})\\
% u&=0 \;\;(\partial\Omega\text{-n})
% \end{aligned}
% \right\}
% \]
% peremértékfeladat megoldásait
% \[
% u(x_1,x_2)=X_1(x_1)X_2(x_2)
% \]
% szeparált alakban. A megoldás során egyúttal megszorításokat is kapunk $\lambda$ lehetséges értékeire.
% Visszahelyettesítve a parciális differenciálegyenletbe kapjuk a
% \begin{equation}\label{nonsepar}
% -X_1''(x_1)X_2(x_2) - X_1(x_1)X_2''(x_2)=\lambda X_1(x_1)X_2(x_2)
% \end{equation}
% egyenletet. Tegyük fel, hogy $X_1(x_1)X_2(x_2)\neq 0$ semmilyen $(x_1,x_2)\in\Omega$ esetén és osszunk át vele:
% \begin{equation}\label{separ}
% -\frac{X_1''(x_1)}{X_1(x_1)} - \frac{X_2''(x_2)}{X_2(x_2)}=\lambda.
% \end{equation}
% Ez a \textbf{változók szétválasztásának módszere}: ha most átvisszük a jobb oldalra a \emph{csak} $x_2$-től függő törtet, azt kapjuk, hogy rögzített
% $x_2$ esetén
% \[
% -\frac{X_1''}{X_1}=C.
% \]
% Határozzuk meg a
% \[
% \left.
% \begin{aligned}
% -X_1''&=CX_1 \quad ((0,a_1)\text{-en})\\
% X_1(0)&=X_1(a_1)=0
% \end{aligned}
% \right\}
% \]
% egydimenziós peremértékfeladat\footnote{ún. Sturm--Liouville sajátértékfeladat} összes megoldását. Ismert parcdiffből, hogy
% a feladat megoldásai
% \[
% \forall k_1\in\Nat \;:\; C_{k_1}=\Big(\frac{\pi k_1}{a_1}\Big)^2, \quad X_{1,k_1}(x_1)=\sin\Big(\frac{\pi k_1x_1}{a_1}\Big)
% \]
% Ha most \az{\eqref{separ}} egyenletben az $x_1$-től függő törtet visszük át a jobb oldalra, akkor hasonlóan kapjuk, hogy
% \[
% \forall k_2\in\Nat \;:\; C_{k_2}=\Big(\frac{\pi k_2}{a_2}\Big)^2, \quad X_{2,k_2}(x_2)=\sin\Big(\frac{\pi k_2x_2}{a_2}\Big).
% \]
% Az is világos, hogy a
% \[
% \lambda_{k_1,k_2}=\Big(\frac{\pi k_1}{a_1}\Big)^2 + \Big(\frac{\pi k_2}{a_2}\Big)^2,
% \]
% sajátértékekkel és hogy az 
% \[
% u_{k_1,k_2}(x_1,x_2)=\sin\Big(\frac{\pi k_1x_1}{a_1}\Big)\sin\Big(\frac{\pi k_2x_2}{a_2}\Big)
% \] sajátfüggvényekkel ténylegesen az összes lehetséges megoldását megkaptuk \eqref{nonsepar}-nek, nem vesztettünk tehát megoldást az átmeneti \eqref{separ} feltevéssel.

% \textbf{Diszkrét.} Most tekintsük az egydimenziós diszkrét (mínusz) Laplace-operátort:
% \[
% \forall \ell=1,\ldots,N \;:\; (-\lapl_hU)_\ell=\frac{-U_{\ell-1}+2U_\ell-U_{\ell+1}}{h^2},
% \]
% ahol $U\in\Real^{N+2}$. A feladat a következő: keressük meg az összes olyan $U\neq 0$ vektort és $\lambda$ számot, amelyre
% \[
% \left.
% \begin{aligned}
% (-\lapl_h U)_\ell&=\lambda U_\ell \;\;(\ell=1,\ldots,N)\\
% U_0=U_{N+1}&=0.
% \end{aligned}
% \right\}
% \]
% ahol $h=a/(N+1)$. Tudjuk, hogy a feladatnak $N$ ortogonális $\{U^k\}$ sajátvektora lesz, és hozzájuk tartozó $N$ pozitív $\{\lambda_k\}$ sajátértéke.
% Próbálkozzunk a folytonos feladat megoldásának ``diszkretizálásával''! Itt kap jelentőséget a $h$ ``rácsköz'',
% ugyanis a $k$-adik $U^k$ sajátvektort az $u_k$ egydimenziós folytonos sajátfüggvény $x_\ell=h\ell$ rácspontbeli ($\ell=0,\ldots,N+1$) helyettesítési értékeivel
% fogjuk feltölteni:
% \[
% \forall k=1,\ldots,N \;:\; (U^k)_\ell=\sin\Big(\frac{\pi k x_\ell}{a}\Big)=\sin\Big(\frac{\pi k\ell}{N+1}\Big) \quad (\ell=0,\ldots,N+1).
% \]
% Most belátjuk, hogy ez jó választás lesz. Ehhez érdemes komplex exponenciálisokkal számolni. Legyen
% \[
% \omega = e^{i\frac{\pi k}{N+1}},\quad\text{ekkor}\quad (U^k)_\ell=\im(\omega^\ell) \quad (\ell=0,\ldots,N+1)
% \]
% így\footnote{Felhasználjuk, hogy az $\im$ additív és \emph{valós} skalár kiemelhető belőle.}
% \begin{align*}
% (-\lapl_hU^k)_\ell&=\frac{1}{h^2}\im\Big( -\omega^{\ell-1} + 2\omega^\ell  - \omega^{\ell+1} \Big)=\frac{1}{h^2} \im \Big[\omega^\ell\Big(  -\overline{\omega} + 2  - \omega \Big)\Big]\\
% &=\frac{1}{h^2} \Big( 2  - 2\re \omega \Big) \im (\omega^\ell)=\underbrace{\frac{1}{h^2} \Big( 2  - 2\cos\Big(\frac{\pi k}{N+1}\Big) \Big)}_{\displaystyle{\lambda_k}} (U^k)_\ell
% \end{align*}
% A kapott $\lambda_k$ sajátérték a 
% \[
% 2-2\cos x= 4\sin^2 \frac{x}{2}
% \]
% linearizáló formula segítségével a következő alakra írható:
% \[
% \lambda_k=\frac{4}{h^2} \sin^2\Big(\frac{\pi k}{2(N+1)}\Big)=\frac{4}{h^2} \sin^2 \Big(\frac{\pi h k}{2a}\Big),
% \]
% ahol az utolsó egyenlőségben felhasználtuk $h$ definícióját.

\Exercises

\begin{Exercise}[difficulty=2]
Oldjuk meg analitikusan a következő Dirichlet-peremértékfeladatot: $\Omega=(0,a_1)\times(0,a_2)$, $\lapl u=0$ ($\Omega$-n) és
$u\equiv V\in\Real$ a $\{0\}\times (0,a_2)$ élen, máshol pedig zérus. Azt kell kapnunk\footnote{V. S. Vladimirov. \emph{A Collection of Problems on the Equations of Mathematical Physics.} p. 201, 16.8}, hogy
\[
u(x_1,x_2)=\frac{4V}{\pi} \sum_{k=0}^\infty \frac{\sinh\Big(\frac{(2k+1)(a_1-x_1)\pi}{a_2}\Big) \sin\Big(\frac{(2k+1)\pi x_2}{a_2}\Big)}{(2k+1) \sinh\Big(\frac{(2k+1)\pi a_1}{a_2}\Big)},
\]
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[difficulty=1]
Általánosítsuk a diszkrét Green-formulát Neumann-peremfeltétel esetére!
\end{Exercise}
